<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Krishi Upay</string>
    <string name="language">ਭਾਸ਼ਾ ਚੁਣੋ</string>
    <string name="about">ਸਾਡੇ ਬਾਰੇ</string>
    <string name="weather">ਮੌਸਮ</string>
    <string name="news">ਖ਼ਬਰਾਂ</string>
    <string name="support">ਮਦਦ ਕਰੋ</string>

    <string name="videos">ਵੀਡੀਓ</string>
    <string name="equip">ਉਪਕਰਣ</string>
    <string name="wheat">ਕਣਕ ਦੀ ਖੇਤੀ</string>
    <string name="paddy">ਝੋਨੇ ਦੀ ਖੇਤੀ</string>
    <string name="organic">ਜੈਵਿਕ ਖੇਤੀ</string>
    <string name="jago">ਜਾਗੋ ਕਿਸਾਨ</string>
    <string name="mausam">ਮੌਸ਼ਨ ਖਬਰ</string>

    <string name="schemes">ਸਕੀਮ</string>
    <string name="shop">ਦੁਕਾਨ</string>
    <string name="fertiliser">ਖਾਦ</string>
    <string name="help">ਮਦਦ ਕਰੋ</string>

    <string name="online">ਆਨਲਾਈਨ ਸਟੋਰ</string>
    <string name="equipment">ਖੇਤੀ ਉਪਕਰਣ</string>
    <string name="seed">ਖੇਤੀ ਬੀਜ</string>

    <string name="govt">ਸਰਕਾਰੀ ਸਕੀਮ</string>
    <string name="bank">ਬੈਂਕਿੰਗ ਸਹੂਲਤ</string>
    <string name="pm">ਪ੍ਰਧਾਨ ਮੰਤਰੀ ਰੋਜ਼ਗਾਰ ਯੋਜਨਾ</string>
    <string name="welfare">ਕਿਸਾਨ ਭਲਾਈ ਸਕੀਮਾਂ</string>
    <string name="vikas">ਰਾਸ਼ਟਰੀ ਕ੍ਰਿਸ਼ੀ ਵਿਕਾਸ ਯੋਜਨਾ</string>
    <string name="subsidy">ਹਾਈਬ੍ਰਿਡ ਬੀਜਾਂ ਤੇ ਸਬਸਿਡੀ</string>
    <string name="fasal">ਪ੍ਰਧਾਨ ਮੰਤਰੀ ਫਸਿਲ ਬੀਮਾ ਯੋਜਨਾ</string>
    <string name="krishi">ਪ੍ਰਧਨ ਮੰਤਰੀ ਕ੍ਰਿਸ਼ੀ ਯੋਜਨਾ</string>
    <string name="atma">ਆਤਮਾ ਸਕੀਮ</string>
    <string name="agmarknet">ਅਗਮਰਕਨੇਟ </string>

    <string name="aboutUS">ਸਾਡੇ ਬਾਰੇ</string>
    <string name="app_developed">ਇਹ ਐਪ ਦੁਆਰਾ ਵਿਕਸਤ ਕੀਤਾ ਗਿਆ ਹੈ:-</string>
    <string name="logout">ਲਾਗਆਉਟ</string>

    <string name="kharif">ਖਰੀਫ ਫਸਲ</string>
    <string name="rabi">ਰਬੀ ਫਸਲ</string>
    <string name="crops">ਫਸਲ</string>
    <string name="oatsname">ਓਟਸ</string>
    <string name="wheatname">ਕਣਕ</string>
    <string name="mustardname">ਰਾਈ</string>
    <string name="ricename">ਚੌਲ</string>
    <string name="sugarcanename">ਗੰਨਾ</string>
    <string name="maizename">ਮੱਕੀ</string>
    <string name="fetch">ਵੇਰਵੇ</string>
    <string name="category">ਕਿਰਪਾ ਕਰਕੇ ਆਪਣੀ ਸ਼੍ਰੇਣੀ ਚੁਣੋ</string>
    <string name="submit">ਜਮ੍ਹਾਂ ਕਰੋ</string>
    <string-array name="entry">
        <item>ਆਪਣੀ ਸ਼੍ਰੇਣੀ ਚੁਣੋ</item>
        <item>ਖਾਦ</item>
        <item>ਕੀਟਨਾਸ਼ਕ</item>
    </string-array>
    <string name="welcome">ਤੁਹਾਡਾ ਸੁਆਗਤ ਹੈ</string>

    <string name="Maize">
               "\n"ਮੱਕੀ"\n"


"\n"ਕੀੜੇ ਦੀ ਬਿਮਾਰੀ:- "\n\n"


"\n"ਆਗਰ


"\n"ਲੱਛਣ:- ਮੈਗਗੋਟ ਵਧ ਰਹੀ ਕਤਾਰਾਂ ਤੇ ਖਾਣਾ ਪਕਾਉਂਦੇ ਹਨ, ਨਤੀਜੇ ਵਜੋਂ "ਮਰੇ ਹੋਏ ਦਿਲ"|"\n"

ਪ੍ਰਬੰਧਨ:- ਕੀਟਨਾਸ਼ਕ ਦੇ ਨਾਲ ਬੇਕ ਬੀਜ ਦਾ ਇਸਤੇਮਾਲ ਕਰੋ|ਇਮਦਾਕਾਲੋਪਰ੍ਰਿਡ 70WS 10ਗ੍ਰਾਮ / ਕਿਲੋਗ੍ਰਾਮ ਬੀਜ ਦੇ ਨਾਲ ਬੀਜ ਇਲਾਜ |


"\n""\n"ਸਟੈਮ ਬੋਰਰ"\n"

"\n"ਲੱਛਣ:- ਕੇਂਦਰੀ ਨਿਸ਼ਾਨੇਬਾਜ਼ੀ ਵਿੰਗ ਅਤੇ "ਮ੍ਰਿਤ ਦਿਲ" ਲਈ ਪ੍ਰਮੁੱਖ|ਕੀੜਾ ਵਿਚ ਦਾਖਲ ਹੁੰਦਾ ਹੈ ਅਤੇ ਅੰਦਰੂਨੀ ਟਿਸ਼ੂਆਂ ਤੇ ਭੋਜਨ ਦਿੰਦਾ ਹੈ|


"\n"ਪ੍ਰਬੰਧਨ:-50 ਗ੍ਰਾਮ ਦੀ ਕੁੱਲ ਮਾਤਰਾ ਨੂੰ ਬਣਾਉਣ ਲਈ, ਰੇਤ ਦੇ ਨਾਲ ਹੇਠਲੇ ਗਰੇਨਲੇਟ ਕੀਟਨਾਸ਼ਕਾਂ ਦਾ ਕੋਈ ਮਿਸ਼ਰਣ ਮਿਲਾਓ ਅਤੇ ਪੱਤੇ ਦੇ ਧੁੰਦ ਵਿਚ ਬਿਜਾਈ ਦੇ 20 ਵੇਂ ਦਿਨ ਨੂੰ ਲਾਗੂ ਕਰੋ|

"\n\n"ਰੋਗ:-  "\n"

"\n"ਐਂਥ੍ਰਿਕਨੋਸ"\n"

"\n"ਲੱਛਣ:-ਐਨਥੈਰੋਕੋਜਨ ਦੇ ਲੱਛਣ ਕਈ ਕਾਰਕ ਜਿਵੇਂ ਕਿ ਜੀਨਟਾਈਪ, ਪਲਾਂਟ ਦੀ ਉਮਰ ਅਤੇ ਵਾਤਾਵਰਣ ਦੀਆਂ ਸਥਿਤੀਆਂ ਦੇ ਅਧਾਰ ਤੇ ਬਹੁਤ ਵਿਆਸ ਹਨ; ਜ਼ਖ਼ਮ ਇਕ ਤਾਣੇ ਕੇਂਦਰ ਅਤੇ ਇੱਕ ਲਾਲ-ਭੂਰੇ ਜਾਂ ਸੰਤਰਾ ਰੰਗਦਾਰ ਬੋਰਡ ਵਿਕਸਿਤ ਕਰਦੇ ਹਨ

"\n"ਪ੍ਰਬੰਧਨ:-ਐਂਥ੍ਰੋਜਨ-ਰੋਧਕ ਪੌਦਾ ਹਾਈਬ੍ਰਿਡ; ਫਸਲਾਂ ਨੂੰ ਘੁੰਮਾਉਣਾ ਅਤੇ ਮਿੱਟੀ ਵਿੱਚ ਮਲਬੇ ਨੂੰ ਢਾਹ ਦੇਣਾ ਸ਼ੁਰੂਆਤੀ ਮੌਸਮ ਵਿੱਚ ਲਾਗ ਦੀ ਘਟਨਾ ਨੂੰ ਘਟਾਉਣ ਵਿੱਚ ਮਦਦ ਕਰ ਸਕਦਾ ਹੈ|
        "\n""\n"ਚਾਰਕੋਲ ਸੜਨ"\n"

ਲੱਛਣ:- ਲੱਛਣ ਆਮ ਤੌਰ ਤੇ ਆਵਾਜਾਈ ਦੇ ਪਹਿਲੇ ਪੜਾਅ ਚ ਸਾਫ ਹੁੰਦੇ ਹਨ; ਡੰਡੇ ਕੱਟ ਦਿੱਤੇ ਜਾਂਦੇ ਹਨ ਅਤੇ ਪੀਹ ਪੂਰੀ ਤਰਾਂ ਨਾਲ ਖੂਨ ਦੀਆਂ ਟਿਸ਼ੂ ਦੀਆਂ ਸਖ਼ਤ ਕਿਸਮਾਂ ਨਾਲ ਭਰਿਆ ਹੁੰਦਾ ਹੈ|
"\n"ਪ੍ਰਬੰਧਨ:- ਇਸ ਸਮੇਂ ਬੀਮਾਰੀ ਦੇ ਇਲਾਜ ਲਈ ਉਪਲਬਧ ਕੋਈ ਵੀ ਉਪਲਬਧ ਫੰਗਸੀਸਾਈਡ ਦਵਾਈਆਂ ਨਹੀਂ ਹਨ; ਚੰਗੇ ਪਾਣੀ ਪ੍ਰਬੰਧਨ ਦੁਆਰਾ ਪੌਦਿਆਂ ਤੇ ਜ਼ੋਰ ਦੇਣ ਤੋਂ ਬਚੋ|


</string>
    <string name="Mustard">

       "\n" ਸਰਦੀ"\n"
        "\n" ਸਰਦੀ:- "\n"
ਰਾਈ ਦੇ ਪੌਦੇ ਦੇ ਪੱਤੇ ਅਤੇ ਕਮਤਲਾਂ ਸਬਜ਼ੀਆਂ ਦੇ ਰੂਪ ਵਿੱਚ ਕੁਝ ਦੇਸ਼ਾਂ ਵਿੱਚ ਖਪਤ ਕਰ ਰਹੀਆਂ ਹਨ ਰਾਈ ਦੇ ਬੀਜ ਮਸਾਲੇ ਅਤੇ ਡ੍ਰੈਸਿੰਗ ਵਿੱਚ ਸ਼ਾਮਲ ਕੀਤੇ ਜਾਂਦੇ ਹਨ. ਦੂਸਰੇ ਸਬਜ਼ੀਆਂ ਦੇ ਨਾਲ ਰੋਟੇਸ਼ਨ ਵਿੱਚ ਇੱਕ ਕਵਰ ਫਸਲ ਦੇ ਰੂਪ ਵਿੱਚ ਸਰ੍ਹੀ ਦਾ ਆਕਾਰ ਵਧਿਆ ਜਾ ਸਕਦਾ ਹੈ.

       "\n" "\n"ਬੀਮਾਰੀਆਂ :- "\n"

"\n"ਐਲਨਟੀਰੀਆ ਪੱਤਣ ਦਾ ਸਥਾਨ "\n"

        "\n" ਲੱਛਣ :- ਪੱਤੇ ਤੇ ਛੋਟੇ ਕਾਲੇ ਚਟਾਕ, ਜੋ ਭੂਰੇ ਰੰਗ ਦੇ ਹੁੰਦੇ ਹਨ; ਜ਼ਖ਼ਮ ਗੋਲ ਜਾਂ ਕੋਣੀ ਹੋ ਸਕਦੇ ਹਨ ਅਤੇ ਉਨ੍ਹਾਂ ਕੋਲ ਜਾਮਨੀ-ਕਾਲੇ ਮਾਰਜਿਨ ਹੋ ਸਕਦੇ ਹਨ.

        "\n"ਪ੍ਰਬੰਧਨ:-ਪੌਦਾ-ਸਿਰਫ ਰੋਗਾਣੂ-ਮੁਕਤ ਬੀਜ; ਫਸਲ ਘੁੰਮਾਓ; ਜਦੋਂ ਬਿਮਾਰੀ ਮੌਜੂਦ ਹੈ ਤਾਂ ਉਚਿਤ ਖੂਨੀ ਨਸਲੀ ਦੇ ਕਾਰਜ ਮੌਜੂਦ ਹੁੰਦੇ ਹਨ

        "\n""\n"ਛਲੁਬਰੂਟ  "\n"

        "\n"ਲੱਛਣ:- ਹੌਲੀ ਰਫਤਾਰ ਨਾਲ ਵਧਦੇ ਹੋਏ, ਪੌਦੇ ਤੜਫਦੇ ਹਨ; ਪੀਲੇ ਪੱਤੇ ਜੋ ਦਿਨ ਵਿੱਚ ਰਲਗੱਡ ਹੁੰਦੇ ਹਨ ਅਤੇ ਰਾਤ ਨੂੰ ਹਿੱਸੇ ਵਿੱਚ ਤਰੋ-ਤਾਜ਼ਾ ਕਰਦੇ ਹਨ.

        "\n"ਲੱਛਣ:- ਇਕ ਵਾਰ ਜਦੋਂ ਜਰਾਸੀਮ ਮਿੱਟੀ ਵਿੱਚ ਮੌਜੂਦ ਹੁੰਦੀ ਹੈ, ਇਹ ਕਈ ਸਾਲਾਂ ਤੱਕ ਜਿਉਂਦਾ ਰਹਿ ਸਕਦੀ ਹੈ, ਪਾਥੋਜੰਸ ਨੂੰ ਖ਼ਤਮ ਕਰ ਦੇਣਾ ਆਰਥਿਕ ਤੌਰ ਤੇ ਅਕੁਸ਼ਲ ਹੈ.

        "\n""\n"ਕੀਟ ਰੈਂਸ਼ਰ :-"\n"

"\n"ਫਲੀਆ ਬੈਟਲ"\n"

        "\n" ਲੱਛਣ:-   ਪੱਤੇ ਵਿੱਚ ਛੋਟੇ ਘੁਰਨੇ ਜਾਂ ਖੋਖੀਆਂ ਜੋ ਪੱਤਾ ਨੂੰ ਇੱਕ "ਸ਼ੀਟੋਲ" ਦੀ ਮੌਜੂਦਗੀ ਪ੍ਰਦਾਨ ਕਰਦੇ ਹਨ; ਨੌਜਵਾਨ ਪੌਦੇ ਅਤੇ ਸਪਾਉਟ ਖਾਸ ਕਰਕੇ ਸੰਵੇਦਨਸ਼ੀਲ ਹੁੰਦੇ ਹਨ; ਪੌਦਾ ਵਿਕਾਸ ਨੂੰ ਘਟਾਇਆ ਜਾ ਸਕਦਾ ਹੈ.

        "\n" ਲੱਛਣ:-  ਉਹਨਾਂ ਖੇਤਰਾਂ ਵਿੱਚ ਜਿੱਥੇ ਵਗਦੇ ਭੱਠੀਆਂ ਇੱਕ ਸਮੱਸਿਆ ਹਨ, ਛੋਟੇ ਪੌਦਿਆਂ ਦੀ ਸੁਰੱਖਿਆ ਲਈ ਭੌਤਿਕ ਰੁਕਾਵਟ ਪ੍ਰਦਾਨ ਕਰਨ ਲਈ ਭੱਠੀ ਆਉਣ ਤੋਂ ਪਹਿਲਾਂ ਫਲੋਟਿੰਗ ਰੋਅ ਕਵਰ ਵਰਤੇ ਜਾ ਸਕਦੇ ਹਨ.


    </string>
    <string name="Oats">
        "\n"ਓਏਟੀਐਸ"\n"

"\n"ਵਰਤੋਂ :- ਓਟਸ ਨੂੰ ਓਟਮੀਲ ਬਣਾਉਣ ਲਈ ਜੂੜ ਕੀਤਾ ਜਾ ਸਕਦਾ ਹੈ ਜਾਂ ਜ਼ੈਤੂਨ ਦੇ ਆਟੇ ਨੂੰ ਪੈਦਾ ਕਰਨ ਲਈ ਜ਼ਮੀਨ ਦੇ ਸਕਦੇ ਹੋ| ਓਟਸ ਨੂੰ ਕਈ ਬੇਕਡ ਸਾਮਾਨ ਜਿਵੇਂ ਕਿ ਓਟ ਕੇਕ ਜਾਂ ਓਟ ਬ੍ਰੈੱਡ ਦੇ ਉਤਪਾਦਨ ਵਿਚ ਵਰਤਿਆ ਜਾ ਸਕਦਾ ਹੈ| ਵਪਾਰਕ ਤੌਰ ਤੇ ਵਧੀਆਂ ਜਵਾਨਾਂ ਦੀ ਬਹੁਗਿਣਤੀ ਜਾਨਵਰਾਂ ਦੇ ਫੀਡ ਦੇ ਤੌਰ ਤੇ ਵਰਤੀ ਜਾਂਦੀ ਹੈ|

        "\n""\n"ਕੀੜੇ ਦੀ ਬਿਮਾਰੀ:-"\n"

"\n"ਕੀੜੇ"\n"

"\n"ਲੱਛਣ:-  ਪੁਤਲ ਦੀ ਮੌਤ; ਘਟਾਏ ਗਏ ਸਟੈਂਡ; ਗਾਰਨਿਸ਼ ਪੈਦਾ ਹੁੰਦਾ ਹੈ ਅਤੇ ਚਿੱਟੇ ਸਿਰ; ਸਟੈੱਮ ਗੋਲਿਆ ਹੋਇਆ ਹੁੰਦਾ ਹੈ ਜਦੋਂ ਲੱਕੜੀ ਦੇ ਲਿਟਰ ਨੂੰ ਲਾਰਵਾ ਵਿੱਚ ਪਾਇਆ ਜਾ ਸਕਦਾ ਹੈ; ਲਾਰਵਾ ਚਮਕਦਾਰ ਚਮੜੀ ਵਾਲੇ ਪੀਲੇ-ਭੂਰੇ, ਪਤਲੇ ਕੀੜੇ ਹਨ|"\n"
"\n"ਹੱਲ:- ਲੰਬਕਾਰੀ ਫਸਲ ਵਿਚ ਰਸਾਇਣਕ ਨਿਯੰਤਰਣ ਅਸੰਭਵ ਹੈ, ਇਸ ਨੂੰ ਬੀਜਣ ਜਾਂ ਬੀਜ ਦੇ ਇਲਾਜ ਵਜੋਂ ਲਾਗੂ ਕਰਨਾ ਚਾਹੀਦਾ ਹੈ; ਜੇ ਵਰਲਡ ਵੁਰਮ ਅਕਸਰ ਮਿੱਟੀ ਦੇ ਪਰਾਗ ਖੇਤਰਾਂ ਅਤੇ ਗਰਮੀ ਦੇ ਦੌਰਾਨ ਗਿਣਤੀ ਦੀ ਸੰਖਿਆ ਨੂੰ ਘੱਟ ਕਰਨ ਲਈ ਜਾਣਿਆ ਜਾਂਦਾ ਹੈ |

        "\n""\n"ਸਟਿੰਕਬੁਗਸ"\n"

        "\n"ਲੱਛਣ:- ਦੁੱਧ ਜਾਂ ਨਰਮ ਆਟੇ ਦੇ ਪੜਾਅ ਦੇ ਦੌਰਾਨ ਸਿਰ ਨੂੰ ਨੁਕਸਾਨ; ਗੰਧਕ ਕੀੜੇ ਅਕਸਰ ਉਨ੍ਹਾਂ ਦੇ ਮੂੰਹ ਵਾਲੇ ਵਿੱਚ ਜਰਾਸੀਮ ਕਰਦੇ ਹਨ ਜਿਸ ਨਾਲ ਸੈਕੰਡਰੀ ਦੀ ਲਾਗ ਹੋ ਸਕਦੀ ਹੈ |

        "\n"ਹੱਲ:-  ਜੰਗਲੀ ਬੂਟੀ ਨੂੰ ਫਸਲ ਦੇ ਆਲੇ ਦੁਆਲੇ ਹਟਾਓ ਜੋ ਕਿ ਬੁਰੇ ਗਸਦੇ ਕੀੜਿਆਂ ਲਈ ਸਾਈਟਾਂ ਤੋਂ ਬਾਹਰ ਨਿਕਲਣ ਦੇ ਨਾਲ ਕੰਮ ਕਰ ਸਕਦਾ ਹੈ ਅਤੇ ਸਾਲ ਵਿੱਚ ਚੰਗੀ ਬੂਟੀ ਪ੍ਰਬੰਧਨ ਕਰ ਸਕਦਾ ਹੈ |


        "\n""\n"ਬੀਮਾਰੀਆਂ:- "\n"

        "\n"ਐਂਥ੍ਰਿਕਨੋਸ"\n"

        "\n"ਲੱਛਣ:- ਪੱਤੀਆਂ ਤੇ ਲਾਲ ਰੰਗ ਦੇ ਓਵਲ ਜ਼ਖ਼ਮ; ਕਾਲੇ ਫੰਗਲ ਢਾਂਚੇ ਜ਼ਖ਼ਮਾਂ ਤੇ ਪ੍ਰਗਟ ਹੋ ਸਕਦੇ ਹਨ; ਤਾਜ ਧਾਰਿਆ ਜਾਂਦਾ ਹੈ ਅਤੇ ਫਿਰ ਭੂਰੇ ਬਣ ਜਾਂਦਾ ਹੈ; ਪੌਦਿਆਂ ਦੇ ਰਹਿਣ ਦੀ ਜ਼ਿਆਦਾ ਸੰਭਾਵਨਾ ਹੁੰਦੀ ਹੈ

        "\n"ਹੱਲ:- ਖਾਦ ਦੇ ਕਾਫੀ ਪੱਧਰਾਂ ਵਾਲੇ ਪੌਦੇ ਦਿਓ; ਮਿੱਟੀ ਦੀ ਗੁਣਵੱਤਾ ਨੂੰ ਸੁਧਾਰਨ ਲਈ ਫਸਲਾਂ ਘੁੰਮਾਓ; ਖੇਤਰ ਵਿਚ ਜੰਗਲੀ ਬੂਟੀ ਬਾਰੇ;


        "\n""\n"ਕ੍ਰਾਉਂ ਰੁਸਟ "\n"

        "\n"ਲੱਛਣ:- ਕਲੋਰੀਟਿਕ ਜਾਂ ਪੱਤੇ ਜਾਂ ਪੈਦਾ ਹੋਣ ਤੇ ਭੂਰੇ ਨੈਰਕਟਿਕ ਚਟਾਕ; ਪੱਤੇ ਤੇ ਪੀਲੇ ਸਟ੍ਰੀਪ ਜਾਂ ਪੈਚ;

        "\n"ਹੱਲ:- ਜੰਗਾਲ ਨੂੰ ਕਾਬੂ ਕਰਨ ਦਾ ਸਭ ਤੋਂ ਪ੍ਰਭਾਵੀ ਤਰੀਕਾ, ਓਟਸ ਦੀਆਂ ਰੋਧਕ ਕਿਸਮਾਂ ਨੂੰ ਲਾਗੂ ਕਰਨਾ ਹੈ; ਓਅਟ ਬਨਾਣੇ ਨੂੰ ਵਧਾਉਣ ਨਾਲ ਉਨ੍ਹਾਂ ਨੂੰ ਟੀਕਾ ਤਕ ਪਹੁੰਚਣ ਅਤੇ ਵੱਧ ਤੋਂ ਵੱਧ ਨੁਕਸਾਨ ਤੋਂ ਬਚਣ ਤੋਂ ਪਹਿਲਾਂ ਪੱਕਣ ਦੀ ਇਜਾਜ਼ਤ ਮਿਲਦੀ ਹੈ |

</string>

    <string name="Rice">
         "\n"ਚੌਲ"\n"
        "\n"ਲੀਫ ਹਾਫਰਾਂ:- "\n"


        "\n"ਲੀਫ ਹਾਫਰਾਂ"\n"


        "\n"ਲੱਛਣ:-  ਪੌਦੇ ਪੌਦਿਆਂ ਦੇ ਨੁਕਸਾਨ ਦੇ ਪੱਤੇ ਦੇ ਪੱਟੀ ਦੇ ਲੱਛਣਾਂ ਦੇ ਲੱਛਣ ਨਹੀਂ ਦਿਖਾ ਸਕਦੇ; ਕੀੜੇ ਬਹੁਤ ਸਾਰੇ ਚੌਲ ਵਾਇਰਸਾਂ ਨੂੰ ਪ੍ਰਸਾਰਿਤ ਕਰਦੇ ਹਨ

        "\n" ਪ੍ਰਬੰਧਨ :- ਇੱਕ ਸਾਲ ਦੀ ਮਿਆਦ ਲਈ ਫਸਲ ਨੂੰ ਘੁੰਮਾਉਣਾ ਹਾੱਪਰ ਨੰਬਰ ਨੂੰ ਨਿਯੰਤ੍ਰਿਤ ਕਰਨ ਦਾ ਇੱਕ ਅਸਰਦਾਰ ਅਤੇ ਆਰਥਿਕ ਤਰੀਕਾ ਹੈ

        "\n\n"ਵਿਚ ਮਾਨਕੀਕਰਣ"\n"


        "\n"ਲੱਛਣ:-ਕੀੜੇ ਬਹੁਤ ਤਬਾਹਕੁੰਨ ਹਨ ਕਿਉਂਕਿ ਇਹ ਬੀਜਾਂ ਤੇ ਫੀਡ ਕਰਦਾ ਹੈ, ਪਰਿਪੱਕ ਪੌਦੇ ਅਤੇ ਜੜ੍ਹਾਂ ਦੇ ਟਿਲਰ."\n"
        "\n"ਪ੍ਰਬੰਧਨ:-ਰੋਧਕ ਕਿਸਮ ਦੀ ਵਰਤੋ ਖੇਤ ਨੂੰ ਸਹੀ ਢੰਗ ਨਾਲ ਲਓ ਅਤੇ ਬੀਜਣ ਤੋਂ ਬਾਅਦ ਹਰ 3-4 ਦਿਨ ਬਾਅਦ ਸਿੰਜਾਈ ਕਰੋ. ਜ਼ਮੀਨ ਦੀ ਤਿਆਰੀ ਦੌਰਾਨ ਕੀੜੇ ਇਕੱਠਾ ਕਰਨਾ ਅਤੇ ਮਾਰਨਾ




        "\n\n"ਰੋਗं:- "\n"


        "\n"ਬੈਕਟੀਰੀਅਲ ਲੀਫ ਸਟਾਈਲ"\n"


        "\n"ਲੱਛਣ:- ਪੱਤੇ ਦੇ ਨਾੜੀਆਂ ਵਿਚਕਾਰ ਛੋਟੇ, ਪਾਣੀ ਨਾਲ ਭਿੱਜੀਆਂ ਧਾਰੀਆਂ ਜਿਹੜੀਆਂ ਸ਼ੁਰੂ ਵਿੱਚ ਹਨੇਰੇ ਹਰੇ ਹੁੰਦੇ ਹਨ ਅਤੇ ਫਿਰ ਪਾਰਦਰਸ਼ੀ ਬਣਦੀਆਂ ਹਨ; ਸਟ੍ਰੈੱਕਸ ਵੱਡੇ ਹੁੰਦੇ ਹਨ, ਇਕਠੇ ਹੁੰਦੇ ਹਨ ਅਤੇ ਰੰਗ ਵਿੱਚ ਹਲਕਾ ਭੂਰਾ ਚਾਲੂ ਕਰਦੇ ਹਨ

        "\n"ਪ੍ਰਬੰਧਨ:- ਬੈਕਟੀਰੀਅਲ ਪੱਤੇ ਦੀ ਰੁਕਾਵਟ ਦਾ ਕੰਟਰੋਲ ਰੋਧਕ ਚਾਵਲ ਦੀਆਂ ਕਿਸਮਾਂ ਅਤੇ ਇਲਾਜ ਕੀਤੇ ਗਏ ਬੀਜਾਂ ਦੇ ਬੀਜਣ ਤੇ ਨਿਰਭਰ ਕਰਦਾ ਹੈ

        "\n""\n"ਪੱਤਾ ਸਕਾਲਡ"\n\n"
        "\n" ਪੱਤਾ ਸਕਾਲਡ:-ਜਿਵੇਂ ਕਿ ਨਾਮ ਤੋਂ ਪਤਾ ਲੱਗਦਾ ਹੈ ਕਿ ਅਸੀਂ ਪੱਤਿਆਂ ਉੱਪਰ ਝੁਰੜੀਆਂ ਦਿਖਾਈ ਦੇਵਾਂਗੇ. ਜ਼ਖ਼ਮ ਨੂੰ ਵੱਖ ਵੱਖ ਜ਼ੋਨ ਦੇ ਨਾਲ ਹਲਕੇ ਤਾਣੇ ਅਤੇ ਪੱਤਾ ਦੇ ਸੁਝਾਅ ਜਾਂ ਕੋਨੇ ਤੋਂ ਗੂੜ੍ਹੇ ਭੂਰੇ ਤੋਂ ਬਦਲਿਆ ਜਾਂਦਾ ਹੈ.
        "\n"ਪ੍ਰਬੰਧਨ:-  ਰੋਧਕ ਕਿਸਮ ਵਧਾਓ ਉਚਿਤ ਉੱਲੀਮਾਰ ਦਵਾਈ ਦੇ ਨਾਲ ਬੀਜ ਦਾ ਇਲਾਜ ਕਰੋ


</string>

    <string name="Sugarcane">
        "\n"ਗੰਨਾ"\n"

        "\n"ਸੇਡਿੰਗ:-"\n"


        "\n"ਚਿੱਟੇ ਗਰੂਬ ਲਾਦੇ"\n"

"\n"ਲੱਛਣ:- ਪੀਲੇ ਅਤੇ ਸੁੱਜੇ ਪੱਤੇ

"\n"ਹੱਲ:-  ਆਖਰੀ ਫਸਲਾਂ ਦੇ ਖੋਪੜੀ ਅਤੇ ਮਲਬੇ ਦਾ ਨਿਪਟਾਰਾ ਨਾ-ਪਰਕਾਸ਼ਿਤ ਪੜਾਅ


       "\n""\n" ਡੈਮਿਟ"\n"

"\n"ਲੱਛਣ:- ਸੰਪੂਰਨ ਕਮਤਲਾਂ ਨੂੰ ਸੁੱਕ ਜਾਂਦਾ ਹੈ.

"\n"ਹੱਲ:- ਡਾਈਨਟੇਡ ਖੇਤਰ ਨੂੰ ਖੋਦੋ ਅਤੇ ਰਾਣੀ ਸਰਦੀਆਂ ਨੂੰ ਨਸ਼ਟ ਕਰੋ

    "\n""\n"    ਅਰਲੀ ਸ਼ੂਟਰ ਬੋਰਰ"\n"

"\n"ਲੱਛਣ:- ਜ਼ਮੀਨੀ ਪੱਧਰ ਤੇ ਬੋਅਰ ਮੋਰੀਆਂ ਦੀ ਗਿਣਤੀ.
"\n"ਹੱਲ:-  ਡੂੰਘੀ ਹੀਟ ਦੀ ਕਟਾਈ, ਅੰਤਰਵਾਦ ਅਤੇ ਹੱਥ ਦੀ ਨਿਕਾਸੀ ਅੰਤਰ ਫਸਲ ਦੇ ਰੂਪ ਵਿੱਚ ਪਿਆਜ਼ / ਲਸਣ / ਧਾਲੀ ਫੈਲਾਓ


</string>

    <string name="Wheat">
        "\n"ਕਣਕ"\n"


        "\n"ਕੀੜੇ ਦੀ ਬਿਮਾਰੀ:-"\n""\n"
"\n"ਦਿਮਾਗੀ ਅੰਡੇ"\n"

"\n"ਲੱਛਣ:-  ਗ਼ੈਰ-ਹਾਨੀਕਾਰਕ / ਨਾ-ਸਰਗਰਮ ਸਥਿਤੀ

"\n"ਹੱਲ:-  ਚੰਗੀ-ਜੰਗੀ ਖੇਤ ਯਾਰਡ ਖਾਦ ਨੂੰ ਲਾਗੂ ਕਰੋ ਅੰਡੇ ਨੂੰ ਸੂਰਜ ਵਿੱਚ ਰੱਖੋ ਦੇਰ ਬਿਜਾਈ ਤੋਂ ਬਚੋ"\n"

"\n"ਡਾਇਮਟ ਲਾਰਵਾ"\n"

"\n"ਲੱਛਣ:- ਉਹ ਪਿਆਜ਼ ਅਤੇ ਪੌਦੇ ਮਰਦੇ ਹਨ ਪੌਦੇ ਪ੍ਰਭਾਵਿਤ ਹੁੰਦੇ ਹਨ.

"\n"ਹੱਲ:- ਦਰਮਿਆਨੀ ਬਸਤੀ ਨੂੰ ਤਬਾਹ ਕਰਨ ਲਈ ਕੱਚੇ ਤੇਲ ਦੀ ਵਰਤੋਂ ਕਰੋ.

"\n"ਬੀਮਾਰੀਆਂ:- "\n""\n"

"\n"ਸੁਕਾਓ"\n"

"\n"ਲੱਛਣ:- ਲੱਛਣ ਪੱਤੇ ਤੇ ਪਹਿਲਾ ਸਪੱਸ਼ਟ ਛੋਟਾ, ਅੰਡਾਕਾਰ, ਅਨਿਯਮਿਤ ਤੌਰ ਤੇ ਖਿੰਡੇ ਹੋਏ ਜ਼ਖਮ ਹਨ.

"\n"ਹੱਲ:- ਪ੍ਰੋਟਿਟ ਜਵਾਬਦੇਹ ਹੜਤਾਲ ਬਿਜਾਈ ਦਾ ਸਮਾਂ ਵੀ ਚੰਗਾ ਹੈ.

"\n"ਜੰਗਲੀ ਘਾਹ"\n"

"\n"ਲੱਛਣ:- ਪਾਣੀ, ਪੋਸ਼ਣ ਅਤੇ ਵਿਕਾਸ ਨਾਲ ਮੁਕਾਬਲਾ

"\n"ਹੱਲ:- ਹੱਥਾਂ ਦੀ ਫਾਲਤੂਗਾਹ ਦੁਆਰਾ ਨਰਸਰੀ ਬਿਸਤਰੇ ਨੂੰ ਮੁਕਤ ਰੱਖੋ.

</string>

    <string name="Fertilizers">
    "\n"ਪੰਜਾਬ ਵਿੱਚ ਫਰਮਾਈਲਰ ਡੀਲਰ"\n\n"


    "\n"ਜ਼ਿਲ੍ਹਾ:- ਸਾਹਿਬਜ਼ਾਦਾ ਅਜੀਤ ਸਿੰਘ


  "\n""\n" 1. ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਂ: ਅਗਰਵਾਲ ਕਾਹਦ ਭੰਡਾਰ
"\n"ਮੋਬਾਈਲ ਨੰ. : 9416327160
"\n"ਪਤਾ:- ਤਸੀਮਬਲੀ

"\n""\n"2. ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਂ: ਅਗਰਵਾਲ ਖੱਦ ਭੱਦਰ
"\n"ਮੋਬਾਈਲ ਨੰ. : 9814999429
"\n"ਪਤਾ:- ਚੰਡੀਗੜ ਸੜਕ ਬਾਂਬਰ / ਬਨੂੜ

"\n""\n"3. ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਅਮਰ ਚੰਦ
"\n"ਮੋਬਾਈਲ ਨੰ. : 9888402066
"\n"ਪਤਾ:- ਲਾਲੜੂ ਮੰਡੀ / ਲਾਲੜੂ


"\n""\n"4. ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਅਨੀਸ਼ ਵਪਾਰਕ ਕੰਪਨੀ ਜ਼ੀਰਕਪੁਰ
"\n"ਮੋਬਾਈਲ ਨੰ. : 9876221000
"\n"ਪਤਾ:- ਸੈਕਸ਼ਨ 21-ਸੀ, ਚਾਡੀ / ਜ਼ੀਰਕਪੁਰ, ਡਰਰਾ ਬੱਸੀ


"\n""\n"5. ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਅੰਸ਼ੁਲ ਵਪਾਰਿਕਤਾ, ਲਾਲੜੂ ਮੰਡੀ
"\n"ਮੋਬਾਈਲ ਨੰ. : 9815464343
"\n"ਪਤਾ:- ਲਾਲੜੂ ਮੰਡੀ, ਡਰਰਾ ਬੱਸੀ

"\n""\n"6. ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਂ: ਆਸ਼ੀਸ਼ ਟ੍ਰੇਡਿੰਗ ਦੇ ਸਹਿ
"\n"ਮੋਬਾਈਲ ਨੰ. : 9815464343
"\n"ਪਤਾ:- ਮੇਨ ਬਜਰਾਰ / ਲਾਲਰੂ

"\n""\n"7. ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਬੀ ਕੇ ਵਪਾਰੀ
"\n"ਮੋਬਾਈਲ ਨੰ. : 9814829744
"\n"ਪਤਾ:- ਕੋਈ ਨੰਬਰ ਨਾ ਖਰੀਦੋ 35 ਅਨਾਜ ਮੰਡੀ ਬਨੂੜ / ਬਨੂੜ

"\n""\n"8. ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਬੇਦਵਾਨ ਖਡ ਸਟੋਰ
"\n"ਮੋਬਾਈਲ ਨੰ. : 9855101369
"\n"ਪਤਾ:- 369 ਪੜਾਅ- 9 ਮੋਹਾਲੀ / ਮੋਹਾਲੀ

"\n""\n"9. ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਬੀਮਮਲ ਸਟੋਰ
"\n"ਮੋਬਾਈਲ ਨੰ. : 9888206542
"\n"ਪਤਾ:- ਰੇਲਵੇ ਰੋਡ, ਕੁਰਾਲੀ



    "\n""\n"10.	ਕੰਪਨੀ ਨਾਂ: ਬੀ ਟੀ ਐਨ ਫਾਰਮ ਫ਼ਤਹਿਪੁਰ
  "\n"ਮੋਬਾਈਲ ਨੰ: 9417527455
   "\n"ਪਤਾ:- ਫਤਿਹਪੁਰ, ਖਰੜ

</string>

    <string name="Insecticides">
    "\n""\n"   ਪੰਜਾਬ ਵਿਚ ਕੀੜੇਮਾਰ ਦਵਾਈਆਂ ਦੀ ਸੂਚੀ :"\n""\n"


    "\n"ਜਿਲ੍ਹਾ: ਸਾਹਿਬਜ਼ਾਦਾ ਅਜੀਤ ਸਿੰਘ

    "\n""\n"1. ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਂ: ਇੱਕ ਪੈਸਟ ਕੰਟਰੋਲ
    "\n"ਮੋਬਾਈਲ ਨੰਬਰ: 9855770666
    "\n"ਪਤਾ:- ਮੋਹਾਲੀ

    "\n""\n"2. ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਅਗਰਵਾਲ ਕੰਪੋਸਟ ਬਨੀਰ
    "\n"ਮੋਬਾਈਲ ਨੰਬਰ: 9814899429
    "\n" ਪਤਾ:- ਬਨਾਰ

    "\n""\n"3. ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਅਮਨ ਪੈਸਟੀਸਾਈਡ
    "\n"ਮੋਬਾਈਲ ਨੰਬਰ : 9815034850
    "\n"ਪਤਾ:- ਸੈਕਟਰ 70 ਮਟੂਰ / ਮੋਹਾਲੀ


    "\n""\n"4. ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਅਮਰ ਚੰਦ ਅਸ਼ੋਕ ਕੁਮਾਰ
    "\n"ਮੋਬਾਈਲ ਨੰਬਰ : 9888402056
    "\n"ਪਤਾ:- ਡੇਰਾ ਬੱਸੀ

    "\n""\n"5. ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਬਾਬਾ ਫਰੀਦ ਐਗਰੋ ਸੈਂਟਰ
    "\n"    ਮੋਬਾਈਲ ਨੰਬਰ : 9988700416
    "\n"ਪਤਾ:- ਸੀਸਵਾਨ ਰੋਡ ਕੁਰਾਲੀ

    "\n""\n"6. ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਬਿਮਲ ਰਾਏ
    "\n"  ਮੋਬਾਈਲ ਨੰਬਰ : 9888206542
    "\n" ਪਤਾ:- ਕੁਰਾਲੀ

    "\n""\n"7. ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਚਮਨ ਲਾਲ ਹਾਂਡਾ
    "\n"        ਮੋਬਾਈਲ ਨੰਬਰ: 9988184002
    "\n"       ਪਤਾ:- ਸਾਈਬਾ ਮਜ਼ੈਰੀ

    "\n""\n"8. ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਦਬਾਅ ਕੀੜੇਮਾਰ ਦਵਾਈ
    "\n"    ਮੋਬਾਈਲ ਨੰਬਰ: 9855555000
    "\n"   ਪਤਾ:- ਇੰਡੀਡੀਅਲ ਏਰੀਆ ਮੁਹਾਲੀ

    "\n""\n"9. ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਂ: ਕੀਟਨਾਸ਼ਕ ਅਤੇ ਬੀਜ ਸਟੋਰ ਦੇ ਰੂਪ
    "\n"   ਮੋਬਾਈਲ ਨੰਬਰ: 9872709172
    "\n" ਪਤਾ:- ਮਾਜਰੀ / ਕੁਰਾਲੀ

    "\n""\n"10.    ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਲੈਂਪ ਬਿਜ਼ਨਸ ਲਿੰਕ
    "\n"ਮੋਬਾਈਲ ਨੰਬਰ: 9464141793
    "\n"     ਪਤਾ:- ਦੈਰੇਬੱਸੀ



    "\n""\n"ਜਿਲ੍ਹਾ: ਰੁਪਨ ਨਗਰ

    "\n""\n"1.	ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਲੈਂਪ ਵਪਾਰਕ ਕੰਪਨੀ
    "\n"ਮੋਬਾਇਲ ਨੰਬਰ: 9464821045
    "\n"ਪਤਾ:- ਦੀਪਕ ਕੁਮਾਰ ਐਸ / ਓ ਰਾਮ ਪਾਲ ਵਿਲ ਅਬਯਾਨਾ ਕਲਾਂ ਟੀਚ ਐੱਨਪੀਬੀ/ ਅਬਿਆਨਾ ਕਲਾਨ

    "\n""\n"2.	ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਹਰਮਨ ਖੇਤੀਬਰੀ ਸੇਵਾ ਕੇਂਦਰ ਚਾਲੀਆ ਖੁਰਦ
    "\n""\n"ਮੋਬਾਇਲ ਨੰਬਰ: 9530580027
    "\n"ਪਤਾ:- ਚਿਆਇਆ ਖੁਰਦ

    "\n""\n"3.	ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਖਾਲਸਾ ਬੀਜ ਸਟੋਰ ਲੋਧੀ ਮਾਜਰਾ
    "\n"ਮੋਬਾਈਲ ਨੰਬਰ: 9646464232
    "\n"ਪਤਾ:- ਲੋਧੀ ਮਾਜਰਾ

    "\n""\n"4.	ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਖਾਲਸਾ ਬੀਜ ਸਟੋਰ
    "\n"ਮੋਬਾਇਲ ਨੰਬਰ: 9464330613
    "\n"ਪਤਾ:- ਗੋਲਾਨੀ

    "\n""\n"5.	ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਖੰਨਾ ਬੀਜ ਅਤੇ ਰਸਾਇਣਕ ਸਟੋਰ ਦੇ ਮੁੱਖ ਬਾਜ਼ਾਰ ਨੰਗਲ
    "\n"ਮੋਬਾਈਲ ਨੰਬਰ: 9815509563
    "\n"ਪਤਾ:- ਮੇਨ ਮਾਰਕੀਟ ਨੰਗਲ / ਰੂਪਨਗਰ

    "\n""\n"6.	ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਖਾਲਸਾ ਐਗਰੋ ਖਹਿਰਾਬਾਦ
    "\n"ਮੋਬਾਇਲ ਨੰਬਰ: 9464465241
    "\n"ਪਤਾ:- ਫਲਾਵਰ ਖੁਰਦ ਰੂਪਨਗਰ / ਖਹਿਰਾਬਾਦ

    "\n""\n"7.	ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਕੈਸੀ ਵਪਾਰੀ ਗੰਗਵਾਲ
    "\n"ਮੋਬਾਇਲ ਨੰਬਰ: 9463221966
    "\n"ਪਤਾ:- ਗੰਭੀਰਪੁਰ ਏਪੀਐਸ ਰੂਪਨਗਰ / ਗੰਗਵਾਲ

    "\n""\n"8.	ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਲੱਕੀ ਕੀਟਨਾਸ਼ਕ ਬੀਜ ਸਟੋਰੇਜ
    "\n"ਮੋਬਾਈਲ ਨੰਬਰ: 0160-2630473
    "\n"ਪਤਾ:- ਮੋਰਿੰਡਾ

    "\n""\n"9.	ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਸੈਨੀ ਕੀਟਨਾਸ਼ਕ
    "\n"ਮੋਬਾਇਲ ਨੰਬਰ: 09779271000
    "\n"ਪਤਾ:- ਮੈਗਨੋਰ ਸਾਹਿਬ

   "\n""\n" 10.	ਕੰਪਨੀ ਦਾ ਨਾਮ: ਇੰਪੀਰੀਅਲ ਕੀਟਨਾਸ਼ਕ
    "\n"ਮੋਬਾਈਲ ਨੰਬਰ: 09876344222
    "\n"ਪਤਾ:- ਕਾਨੌਰ ਰੋਡ ਮੋਰਿੰਡਾ



</string>


</resources>