<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Krishi Upay</string>
    <string name="news">समाचार</string>
    <string name="language">भाषा चुनें</string>
    <string name="about">हमारे बारे में</string>
    <string name="weather">मौसम</string>
    <string name="support">मदद</string>

    <string name="videos">वीडियो</string>
    <string name="equip">उपकरण</string>
    <string name="wheat">गेहूं की खेती</string>
    <string name="paddy">धान की खेती</string>
    <string name="organic">जैविक खेती</string>
    <string name="jago">जागो किसान</string>
    <string name="mausam">मौसम ख़बर</string>

    <string name="schemes">योजना</string>
    <string name="shop">दुकान</string>
    <string name="fertiliser">खाद</string>
    <string name="help">मदद</string>

    <string name="online">ऑनलाइन स्टोर</string>
    <string name="equipment">कृषि उपकरण</string>
    <string name="seed">कृषि बीज</string>

    <string name="govt">सरकारी योजना</string>
    <string name="bank">बैंकिंग सुविधा</string>
    <string name="pm">प्रधान मंत्री रोज़गार योजना</string>
    <string name="welfare">किसान कल्याण योजनाएं</string>
    <string name="vikas">राष्ट्रीय कृषि विकास योजना</string>
    <string name="subsidy">हाइब्रिड बीज पर सब्सिडी</string>
    <string name="fasal">प्रधानमंत्री आवास बीमा योजना</string>
    <string name="krishi">प्रधान मंत्री कृषि योजना</string>
    <string name="atma">आत्मा योजना </string>
    <string name="agmarknet">एगमार्कनेट </string>

    <string name="aboutUS">हमारे बारे में</string>
    <string name="logout">लॉगआउट</string>
    <string name="app_developed">यह ऐप इन्हीं द्वारा विकसित किया गया है:-</string>

    <string name="kharif">खरीफ की फसल</string>
    <string name="rabi">रबी की फसल</string>
     <string name="crops">फ़सल</string>
    <string name="oatsname">जई</string>
    <string name="wheatname">गेहूँ</string>
    <string name="mustardname">सरसों</string>
    <string name="ricename">चावल</string>
    <string name="sugarcanename">गन्ना</string>
    <string name="maizename">मक्का</string>
    <string name="fetch">विवरण</string>
    <string name="category">कृपया अपनी श्रेणी चुनें</string>
    <string name="submit">सबमिट </string>
    <string-array name="entry">
        <item>अपनी श्रेणी चुनें</item>
        <item>उर्वरक</item>
        <item>कीटनाशक</item>
    </string-array>
    <string name="welcome">आपका स्वागत है</string>

    <string name="Maize">
        "\n"मक्का"\n"


"\n"कीटों से बीमारी:- "\n\n"


"\n"बरमा



"\n"लक्षण:- मैगगोट युवा बढ़ते अंकुरों पर फ़ीड करता है जिसके परिणामस्वरूप "मृत दिल" होते हैं |"\n"

प्रबंध:-
कीटनाशकों के साथ पीसे गए बीजों का उपयोग करें|इमिडाक्लोप्रिड 70 डब्ल्यूएस 10 ग्राम / किलोग्राम बीज के साथ बीजोपचार|

"\n""\n"तना वेधक"\n"

"\n"लक्षण:- केंद्रीय शूटिंग स्कंध तथा "मृत दिल" के लिए अग्रणी। इल्ली तना में प्रवेश करते हैं और आंतरिक ऊतकों पर फ़ीड करते हैं|

"\n"प्रबंध:-50 ग्राम की कुल मात्रा बनाने के लिए रेत के साथ निम्नलिखित दानेदार कीटनाशकों में से किसी को मिलाएं और बुवाई के 20 वें दिन पत्ती के कोहरे में लगाएं।

"\n\n"रोग:-  "\n"

"\n"श्याम वर्ण"\n"

"\n"लक्षण:-एन्थ्रेक्नोज लक्षण जीनोटाइप, पौधे की आयु और पर्यावरणीय स्थितियों जैसे कई कारकों के आधार पर व्यापक रूप से भिन्न होते हैं; घावों में एक तन केंद्र और लाल-भूरा या नारंगी रंग का बोर्ड विकसित होता है|
"\n"प्रबंध:-एन्थ्रेक्नोज के प्रतिरोधी पौधे संकर; फसलों को घुमाने और मिट्टी में फसल का मलबा डालने से शुरुआती मौसम में संक्रमण की घटनाओं को कम करने में मदद मिल सकती है।


        "\n""\n"लकड़ी का कोयला सड़ांध"\n"

"\n"लक्षण:- लक्षण आमतौर पर टैस्लिंग चरण में पहले स्पष्ट होते हैं; पौधे के डंठल कटा हुआ हो जाते हैं और पीथ पूरी तरह से संवहनी ऊतक के कठोर किस्में से भरा हुआ होता है|
"\n"प्रबंध:-वर्तमान में रोग का इलाज करने के लिए कोई उपलब्ध फफूंदनाशक दवाइयाँ उपलब्ध नहीं हैं; अच्छे जल प्रबंधन का अभ्यास करके पौधों पर जोर देने से बचें|


</string>
    <string name="Mustard">

              "\n"सरसों"\n"
        "\n" उपयोग:-सरसों के पौधे की पत्तियों और गोली कुछ देशों में एक सब्जी के रूप में सेवन कर रहे हैं। सरसों के बीज मसाला और ड्रेसिंग में शामिल किया गया है। सरसों अन्य सब्जियों के साथ रोटेशन में एक कवर फसल के रूप में उगाया जा सकता है। "\n"

       "\n" रोगों"\n":- "\n"

"\n"ऑल्टरनेरिया लीफ स्पॉट "\n"

        "\n"लक्षण:- पत्तियों पर छोटे काले धब्बे जो भूरे रंग के भूरे रंग के हो जाते हैं; घाव गोल या कोणीय हो सकते हैं और उनके पास बैंगनी-काले मार्जिन हो सकते हैं।

        "\n"प्रबंधन:-संयंत्र केवल रोगज़नक़ मुक्त बीज; फसलों को घुमाते हैं; उपयुक्त कवकनाशकों के अनुप्रयोग उपस्थित होने पर रोग को नियंत्रित करते हैं


        "\n""\n"क्लूब्र्रोट"\n"

        "\n"लक्षण:- धीमी गति से बढ़ रहा है, पौधों को सताया; पीली पत्तियां जो दिन में विलीन होती हैं और रात में भाग में कायाकल्प करती हैं।

        "\n"समाधान:- एक बार रोगज़नक़ मिट्टी में मौजूद होने के बाद कई वर्षों तक जीवित रह सकता है, रोगज़नक़ का उन्मूलन आर्थिक रूप से अक्षम है।

                "\n""\n"कीट पीडक:-"\n"

"\n"फ्लिया भृंग"\n"

        "\n"लक्षण:- पत्तियों में छोटे छेद या गड्ढे जो पत्ते को एक विशेषता "शॉटहोल" उपस्थिति देते हैं; युवा पौधों और अंकुर विशेष रूप से अतिसंवेदनशील होते हैं; पादप वृद्धि को कम किया जा सकता है ।

        "\n"प्रबंधन:- उन क्षेत्रों में जहां पिस्सू भृंग एक समस्या है, अस्थायी पंक्ति कवर को युवा पौधों की रक्षा के लिए एक भौतिक बाधा प्रदान करने के लिए भृंगके उभरने से पहले इस्तेमाल किया जा सकता है।


    </string>
    <string name="Oats">
        "\n"जई"\n"

"\n"उपयोग:- जई का आटा बनाने के लिए ओटमील या जमीन बनाने के लिए जई को कुचला जा सकता है। ओट्स का उपयोग कई बेक्ड सामानों जैसे ओट केक या ओट ब्रेड के उत्पादन में भी किया जा सकता है। व्यावसायिक रूप से उगाए गए जई के विशाल बहुमत को पशुधन फ़ीड के रूप में उपयोग किया जाता है।

        "\n""\n"कीटों से बीमारी:-"\n"

"\n"कीड़े"\n"

"\n"कीड़े:- अंकुरों की मृत्यु; कम किया गया स्टैंड; करधनी उपजी और सफेद सिर; तार के कीटाणु लार्वा मिट्टी में पाए जा सकते हैं जब तने को गोल किया जाता है; लार्वा पीले-भूरे रंग के होते हैं, चमकदार त्वचा के साथ पतले कीड़ |"\n"
"\n"समाधान:- खड़ी फसल में रासायनिक नियंत्रण असंभव है, इसे बीजारोपण या बीज उपचार के रूप में लागू किया जाना चाहिए; अगर वायरवर्म को गर्मियों के दौरान मिट्टी के पराग क्षेत्र में और संख्याओं को कम करने के लिए अक्सर जाना जाता है।



        "\n""\n"स्टिंकबग्स"\n"

        "\n"लक्षण:- दूध या नरम आटा चरण के दौरान सिर को नुकसान; बदबू वाले कीड़े अक्सर अपने मुखपत्र में रोगजनकों को ले जाते हैं जो माध्यमिक संक्रमण का कारण बन सकते हैं।

        "\n"समाधान:- फसल के आस-पास के खरपतवारों को हटा दें जो कि बदबू वाले कीड़ों के लिए ओवरविन्टरिंग साइटों के रूप में कार्य कर सकते हैं और पूरे वर्ष अच्छे खरपतवार प्रबंधन का अभ्यास कर सकते हैं।


        "\n""\n"रोग:- "\n"

        "\n"एन्थ्रेक्नोज "\n"

        "\n"लक्षण:- पत्तियों पर लाल से भूरे रंग के अंडाकार घाव; घावों पर काले फंगल संरचनाएं दिखाई दे सकती हैं; मुकुट प्रक्षालित हो जाते हैं और फिर भूरे हो जाते हैं; पौधों को रहने की अधिक संभावना है |

        "\n"समाधान:- उर्वरक के पर्याप्त स्तर के साथ पौधे प्रदान करें; मिट्टी की गुणवत्ता में सुधार के लिए फसलों को घुमाएं; क्षेत्र में मातम पर नियंत्रण


        "\n""\n"क्राउन रस्ट "\n"

        "\n"लक्षण:- क्लोरोटिक या पत्तियों या उपजी पर भूरे रंग के नेक्रोटिक धब्बे; पत्ते पर पीले धारियाँ या पैच

        "\n"समाधान :- जंग को नियंत्रित करने का सबसे प्रभावी तरीका जई की प्रतिरोधी किस्मों को लगाना है; जई का रोपण जल्दी करने से उन्हें बीजाणुओं के पौधों तक पहुंचने और सबसे अधिक नुकसान से बचने से पहले परिपक्व होने की अनुमति मिलती है |

</string>

    <string name="Rice">
        "\n"चावल"\n"
        "\n"कीट पीडक:- "\n"


        "\n"पातफुदक"\n"


        "\n"लक्षण:- पौधों को पौधों की क्षति के पातफुदक के कोई लक्षण नहीं दिखा सकते हैं; कीड़े कई चावल वायरस संचारित|

        "\n"प्रबंधन:- एक वर्ष की अवधि के लिए फसल घूर्णन हॉपर संख्या को नियंत्रित करने का एक प्रभावी और किफायती तरीका है|

        "\n\n"छछुंद झींगुर"\n"


        "\n"लक्षण:- कीट बहुत विनाशकारी है क्योंकि यह बीज, परिपक्व पौधों और जड़ों के टिलर पर खिलाती है।

        "\n"प्रबंधन:-प्रतिरोधी किस्मों का प्रयोग करें। खेत को अच्छी तरह से समतल करें और रोपण के बाद हर 3-4 दिनों में सिंचाई करें। लीजिए और भूमि की तैयारी के दौरान कीड़ों को मार डालते हैं।



        "\n\n"रोगों:- "\n"


        "\n"जीवाणुज़ पत्ती रेखा"\n"


        "\n"लक्षण:-पत्ती की नसों के बीच छोटी, पानी से लथपथ धारियाँ जो शुरू में गहरे हरे रंग की होती हैं और फिर पारदर्शी हो जाती हैं; धारियाँ बड़े हो जाना, मिलाना और रंग में हल्के भूरे रंग की बारी

        "\n"प्रबंधन:-जीवाणु पत्ती लकीर का नियंत्रण प्रतिरोधी चावल की किस्मों के उपयोग पर और इलाज किया बीज के रोपण पर निर्भर है

        "\n""\n"पर्ण दाह"\n\n"
        "\n"लक्षण :- नाम के रूप में सुझाव है कि हम पत्तियों पर दाह उपस्थिति देखेंगे. घाव पत्ती युक्तियाँ या किनारों से प्रकाश तन और गहरे भूरे रंग बारी से अलग क्षेत्र के साथ चिह्नित किया गया है।

        "\n"प्रबंधन:- प्रतिरोधी किस्मों हो जाना. उपयुक्त कवकनाशी के साथ बीज का इलाज करें।


</string>

    <string name="Sugarcane">
        "\n"गन्ना"\n"

        "\n"बीज बोने की क्रिया:-"\n"


        "\n"सफेद ग्रब लार्वा"\n"

"\n"लक्षण:-  पीले और सूजे हुए पत्ते

"\n"समाधान:- पिछली फसलों की खोपड़ी और मलबे का समाधान डिस्पोस्टिंग चरण को अप्रकाशित करें


       "\n""\n" दीमक"\n"

"\n"लक्षण:- पूरा शूट सूख जाता है।.

"\n"समाधान:- दीमक क्षेत्र खोदें और रानी दीमक को नष्ट करें

    "\n""\n"    अर्ली शूट बोरर"\n"

"\n"लक्षण:- जमीनी स्तर पर बोर छिद्रों की संख्या।

"\n"समाधान:- गहरी गर्मी की जुताई, अंतर संस्कृति और हाथ की निराई। अंतर फसल के रूप में प्याज / लहसुन / धनिया उगाएं


</string>

    <string name="Wheat">
        "\n"गेहूँ"\n"


        "\n"कीटों से बीमारी:-"\n""\n"
"\n"दीमक अंडा"\n"

"\n"लक्षण:-  गैर-हानिकारक / निष्क्रिय अवस्था

"\n"समाधान:- अच्छी तरह से सड़े खेत यार्ड खाद को लागू करें अंडे को धूप में रखें। देर से बुआई से बचें"\n"


"\n"दीमक का लार्वा"\n"

"\n"लक्षण:- वे प्याज खाते हैं और पौधे मर जाते हैं। पौधे प्रभावित होते हैं।
"\n"समाधान:- दीमक कॉलोनी को नष्ट करने के लिए कच्चे तेल का उपयोग करें।

"\n"रोग:- "\n""\n"

"\n"पर्ण कुंद"\n"

"\n"लक्षण-संक्रमण पहले स्पष्ट छोटे, अंडाकार, पत्तों पर अनियमित रूप से बिखरे घाव हैं।

"\n"समाधान-विकसित प्रतिरोधी किस्में समय पर बुवाई भी अच्छी होती है।

"\n"जंगली घास"\n"

"\n"लक्षण - पानी, पोषण और विकास के साथ प्रतिस्पर्धा
"\n"समाधान- हाथ से निराई करके नर्सरी बेड को खरपतवार मुक्त रखें।

</string>

    <string name="Fertilizers">
    "\n"उर्वरक विक्रेता  पंजाब  में"\n\n"


    "\n"ज़िला:      साहिबज़ादा अजीत सिंह


    "\n"1.कंपनी  अग्रवाल खद बन्दर
    "\n"मोबाइल 9416327160
    "\n"पता:- रोड बानूर




    "\n""\n"2. कंपनी  अग्रवाल खद बन्दर
    "\n"मोबाइल 9814999429
    "\n"पता:- चंडीगढ़ रोड बानूर




    "\n""\n"3. कंपनी  अमर चंद
    "\n"मोबाइल 9888402066
    "\n"पता:- लालरू मंडी



 "\n""\n"  4. कंपनी  अनीश ट्रेडिंग कंपनी
"\n"मोबाइल 9876221000
"\n"पता:- जीरकपुर डेरा बस्सी

"\n""\n"5.कंपनी  अंशुल ट्रेड लिंक
"\n"मोबाइल 9815464343
"\n"पता:- लालरू मंडी

"\n""\n"6.कंपनी  आशीष ट्रेडिंगकंपनी
"\n"मोबाइल 9815464343
"\n"पता:- मुख्य बाजार ललरू

"\n""\n"7.कंपनी  बी क ट्रेडर्स
"\n"मोबाइल 9814829744
"\n"पता:- ग्रेन मार्किट बानूर

"\n""\n"8.कंपनी  बैदवान खाद भंडार
"\n"मोबाइल 9855101369
"\n"पता:- मोहाली

"\n""\n"9.कंपनी  बिमल स्टोर
"\n"मोबाइल 9888206542
"\n"पता:-  रेलवे रोड, कुराली

"\n""\n"10. कंपनी  बीटीएन फार्म फतेहपुर
"\n"मोबाइल  9417527455
"\n"पता:- फतेहपुर, खरड़

</string>

    <string name="Insecticides">
    "\n""\n"    पंजाब में पेस्टीसाइड डीलरों की सूची:"\n""\n"


    "\n"जिला: साहिबजादा अजीत सिंह



   "\n""\n" 1.	कंपनी का नाम: एक कीट नियंत्रण
    "\n"मोबाइल नंबर: 9855770666
    "\n"पता:- मोहाली
    "\n""\n"2.	कंपनी का नाम: अग्रवाल खाद बिनहर
    "\n"मोबाइल नंबर: 9814899429
    "\n"पता:- बानर
    "\n""\n"3.	कंपनी का नाम: अमन कीटनाशक
    "\n"मोबाइल नंबर : 9815034850
    "\n"पता:- सेक्टर 70 मटौर / मोहाली

    "\n""\n"4.	कंपनी का नाम: अमर चंद अशोक कुमार
    "\n"मोबाइल नंबर : 9888402056
    "\n"पता:- डेराबस्सी

    "\n""\n"5.	कंपनी का नाम: बाबा फरीद एग्रो सेंटर
    "\n"मोबाइल नंबर: 9988700416
    "\n"पता:- सिसवन रोड कुराली

    "\n""\n"6.	कंपनी का नाम: बिमल रॉय
    "\n"मोबाइल नंबर: 9888206542
    "\n"पता:- कुराली

    "\n""\n"7.	कंपनी का नाम: चमन लाल हांडा
    "\n"मोबाइल नंबर : 9988184002
    "\n"पता:- सायबा माजरी

    "\n""\n"8.	कंपनी का नाम: दमन कीटनाशक
    "\n"मोबाइल नंबर : 9855555000
    "\n"पता:- औद्योगिक क्षेत्र मोहाली

    "\n""\n"9.	कंपनी का नाम: दशमेश कीटनाशक और बीज भंडार
    "\n"मोबाइल नंबर: 9872709172
    "\n"पता:- माजरी / कुराली

    "\n""\n"10.	कंपनी का नाम: दीपक व्यापार लिंक
    "\n"मोबाइल नंबर : 9464141793
    "\n"पता:- डेराबस्सी






    "\n""\n"जिला: रूपनगर





    "\n""\n"1.	कंपनी का नाम: दीपक ट्रेडिंग कंपनी
    "\n"मोबाइल नंबर: 9464821045
    "\n"पता:- दीपक कुमार एस / ओ राम पॉल विल अबियाना कलां
    एनसीएच / अबियाना कलां

    "\n""\n"2.	कंपनी का नाम: हरमन खेतीबाड़ी सेवा केंद्र चलिया खुर्द
    "\n"मोबाइल नंबर: 9530580027
    "\n"पता:- चैलिया खुर्द


    "\n""\n"3.	कंपनी का नाम: खालसा बीज भंडार लोधी माजरा
    "\n"मोबाइल नंबर: 9646464232
    "\n"पता:- लोधी माजरा

    "\n""\n"4.	कंपनी का नाम: खालसा बीज भंडार
    "\n"मोबाइल नंबर: 9464330613
    "\n"पता:- गोलानी

    "\n""\n"5.	कंपनी का नाम: खन्ना बीज और रसायन स्टोर मुख्य बाजार नांगल
    "\n"मोबाइल नंबर: 9815509563
    "\n"पता:- मुख्य बाजार नंगल / रूपनगर

    "\n""\n"6.	कंपनी का नाम: खालसा एग्रो खैराबाद
    "\n"मोबाइल नंबर: 9464465241
    "\n"पता:- फूल खुर्द रूपनगर / खैराबाद

    "\n""\n"7.	कंपनी का नाम: किस्सा व्यापारी गंगवाल
    "\n"मोबाइल नंबर: 9463221966
    "\n"पता:- गंभीरपुर एपीएस रूपनगर / गंगवाल

    "\n""\n"8.	कंपनी का नाम: लकी कीटनाशक बीज भंडार
    "\n"मोबाइल नंबर: 0160-2630473
    "\n"पता:- मोरिंडा

    "\n""\n"9.	कंपनी का नाम: सैनी कीटनाशक
    "\n"मोबाइल नंबर: 09779271000
    "\n"पता:- चमकौर साहिब

    "\n""\n"10.	कंपनी का नाम: इंपीरियल कीटनाशक
    "\n"मोबाइल नंबर: 09876344222
    "\n"पता:- कन्नौर रोड मोरिंडा

</string>

</resources>